\documentclass{article}
\usepackage[margin=2.54cm]{geometry}
%\usepackage{graphicx}               % imágenes
%\graphicspath{{img}}
\usepackage{amsfonts}               % fuentes de conjuntos numéricos
\usepackage{amsmath, amssymb}       % símbolos
%\usepackage{tikz}                   % gráficos
%\usepackage{pgfplots}               % plots
%\pgfplotsset{width=10cm, compat=1.9}
\setlength{\jot}{8pt}
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{parskip}                % espacio entre párrafos
\usepackage{cancel}                 % cancelar términos
%\usepackage[colorlinks=true, 
%    urlcolor=blue]{hyperref}        % links
%\usetikzlibrary{shapes.geometric}   % shapes
%\usepackage{pdfpages}               % incluir pdfs

\title{Clase de Análisis de Sistemas I}
\author{Daniel Ise}
\date{24 de agosto de 2024}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{Sistema.} Conjunto de componentes (que pueden ser a su vez
\textbf{subsistemas}), que se \textit{interrelacionan} para lograr un
determinado \textbf{objetivo.}.
El concepto de \textbf{sistema/subsistema/suprasistema} es
\textit{relativo al observador}.
\textbf{Propiedades de los sitemas}. Tomadas de los sistemas en general, son
también aplicables a los \textbf{sistemas de información}. El
\textbf{conocimiento} de esas \textbf{propiedades} es de utilidad para el
\textbf{diseño} y \textbf{construcción} de \textbf{sistemas de información}.

\textbf{Metodologías de análisis de sistemas.} Todas tratan de lidiar con la
\textbf{complejidad}.

\textbf{Descomposición funcional.} Comprender el \textbf{funcionamiento} de un
sistema como un \textit{todo} puede resultar muy complejo. Por ello, la
\textbf{descomposición funcional}, es decir, la
\textit{división del sistema en partes}, es uno de los mecanismos que se
utilizan para dominar esa \textbf{complejidad}. La descomposición no debe de ser
arbitraria. Existen formatos de descomposición. Existen dos criterios generales
que auxilian en el proceso de descomposición: \textbf{cohesión} y
\textbf{acomplamiento}.

\textbf{Cohesión.} Relación interna entre los componentes, cuya ligazón debe ser
alta.

\textbf{Acomplamiento.} Es la relación entre los procesos después de la
descomposición, es recomendable que sea baja.

\textbf{Características de los sistemas.}

\textbf{Propósito.} objetivo, que tiene relación con el \textbf{ambiente} que lo
rodea.

\textbf{Elementos.} Sus partes constitutivas, que a su vez pueden ser sistemas.

\textbf{Interacción.} Lugar y rol.

\textbf{Ambiente.} El entorno donde el sistema despliga su actividad. Engloba
todo lo que está fuera del control del sistema. Es, a su vez, \textit{dinámico}.
El ambiente \textit{actúa} sobre el sistema, proveyendo entradas y recibiendo su
salida.

\textbf{Homeostasia.} Equilibrio dinámico entre los procesos internos.

\textbf{Entropía.} Tendencia al desgaste del sistema, lo que implica a su vez
que el sistema requiere de \textbf{mantenimiento}. Un sistema de mayor calidad
es más fácil de mantener.

\textbf{Teoría general de sistemas.} Es una forma sistemática de aproximarnos y
representar la realidad. Referir a un sistema implica pensar en una
\textit{totalidad} cuyas \textbf{propiedades }no son atribuibles a la suma de
las propiedades de sus \textbf{partes}.

\textbf{Conceptos básicos de teoría de sistemas}.

\textbf{Adaptabilidad.} Capacidad de un sistema de \textbf{aprender} y
\textbf{modificar} alguna de sus \textbf{características}, de acuerdo al
\textbf{contexto}.

\textbf{Caja negra.} Se utiliza para representar un \textbf{sistema} cuyo
funcionamiento desconocemos. Poco a poco vamos aproximando su funcionamiento.

\textbf{Mantenibilidad.} Capacidad de un sistema para permanecer funcionando.

\textbf{Entradas.} Input que recibe el sistema, proveniente de su
\textbf{entorno}.

\textbf{Procesos.} Transformación del input.

\textbf{Salidas.} El resultado del sistema, que se obtiene tras el
\textbf{procesamiento}.

\textbf{Frontera.} Es la separación del sistema con el ambiente. Se puede pensar
como una \textit{frontera}, por lo que puede ser un límite \textbf{abierto} o
\textbf{cerrado}. En algunos sistemas, por ejemplo en física, son más fáciles de
delimitar que otros, por ejemplo los sistemas sociales como las organizaciones.

\textbf{Sistemas abiertos.} Vinculados al medio ambiente.

\textbf{Tipos de sistemas de información.}

\textbf{Jerarquía administrativa y sistemas de información.}

\textbf{Ciclo de vida.} Es un conjunto de actividades, entre las que se incluyen
\textbf{determinación de requisitos}, \textbf{análisis}, \textbf{diseño},
\textbf{codificación}, \textbf{prueba} y \textbf{mantenimiento}.

\textbf{Ciclo de vida en cascada.} El ciclo de vida es secuencial, uno atrás de
otro, aunque ello no quita que se pueda volver de algún momento posterior a uno
anterior.

Primero, \textbf{requerimientos}. Tomamos los requisitos globales a
nivel del sistema. Nos centramos en \textbf{requerimientos}, definimos
\textbf{métricas} para hacer un producto de calidad.

Segundo, \textbf{analisis de requerimientos} más detallado, vamos mostrando el
\textbf{objeto} del negocio y cómo funciona el sistema.

Tercero, \textbf{diseño}, traducimos los requerimientos a un formato de
\textit{pseudocódigo}.

Cuarto, \textbf{Codificación.} Se traduce el diseño a un formato comprensible para la
computadora.

Quito, \textbf{prueba}.

Sexto, \textbf{mantenimiento}.

Este es el ciclo de vida en cascada o \textit{clásico}.

\textbf{Problemas de la cascada.} El desarrollo de sistemas no suele ser
estrictamente secuencial, siempre hay \textbf{iteraciones}. En segundo lugar,
es difícil que al principio se puedan establecer \textit{todos} los
\textbf{requerimientos} del sistema. Estos se van aclarando y refinando en cada
una de las etapas. Tercero, \textbf{versión operativa} recién al final del
proceso de desarrollo.

\textbf{Ámbito de aplicación.}

\textbf{Herramientas 4GL.} Lenguaje de cuarta generación. Es un conjunto de
métodos y herramientas para facilitar el desarrollo. La herramientas
\textbf{UML} son: \textbf{generación de código},
\textbf{generación de pantallas e informes},
\textbf{generación de entornos gráficos},
\textbf{herramientas de acceso a bases de datos}.
La ventaja principal de estas herramientas es la generación automática de código,
a partir de especificaciones de alto nivel de abstracción.

\textbf{Problemas de 4GL.} Primero, al igual que en cascada, es difícil que al
principio estén completos los \textbf{requerimientos}. La mayoría de las
herramientas no \textbf{prescinden} del código y normalmente el código es
\textbf{ineficiente}.

\end{document}
