\subsection*{Actividad 2}
\textbf{Consigna.}
Proponer y resolver en forma algebraica y gráfica una situación
problemática relacionada con su carrera de grado que se resuelva a
partir de un sistema de ecuaciones de dos ecuaciones lineales con
dos incógnitas, cuyo resultado sea el par ordenado S=(a, b) siendo
“a” el primer número de su documento y “b” , el último número del
mismo.

Tenemos un servicio en línea dedicado a validar identidades para evitar el fraude en ventas por internet.
El principal costo del servicio es el pago al proveedor de computación en la nube,
cuyo precio final se compone de un monto fijo mensual, 
más un costo variable que depende de la cantidad de validaciones que se hagan en el mes. 
El costo total sigue el modelo $c = 2 + \frac{2}{3} \cdot v$, 
siendo $2$ el costo fijo -medido en miles-, 
$v$ la cantidad de validaciones -medidas en millones- y $c$ el costo total en dólares.

El precio competitivo para nuestro servicio es de \$ 0,00133 por validación, es decir,
sigue la expresión $i = \frac{4}{3} \cdot v$,
siempre con \(v\) medida en millones.

¿Cuál es la cantidad mínima de validaciones necesarias para que el servicio sea rentable?
El servicio sería rentable si cubrimos, como mínimo, la totalidad de los costos, por lo tanto:

\begin{align*}
    i - c                                                       & = 0 \\
    \frac{4}{3} \cdot v - \left(2 + \frac{2}{3} \cdot v \right) & = 0 \\
    \frac{2}{3} \cdot v                                         & = 2 \\
    v                                                           & = 3
\end{align*}

Entonces, a partir de $v = 3$ -3.000.000 de validaciones por mes- el servicio cubriría sus costos, 
igualándose con sus ingresos en \$ 4.000 por mes.

Gráficamente:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
                axis lines = left,
                xlabel = \(v\),
                ylabel = {\(\$\)},
                clip = false,
            ]
            % costo
            \addplot [
                domain=0:8,
                samples=200,
                color=cyan,
            ]
            {2 + x*2/3};
            \addlegendentry{\(2 + \frac{2}{3} \cdot v\)}

            % ingreso
            \addplot [
                domain=0:8,
                samples=200,
                color=orange,
            ]
            {x*4/3};
            \addlegendentry{\(\frac{4}{3} \cdot v\)}
            \node[label={270:{(3,4)}},circle,fill,inner sep=2pt] at (axis cs:3,4) {};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\href{https://drive.google.com/file/d/1pYB_rOXkzM8fQlNikElE6r1gjYAl1tJU/view?usp=sharing}{Link para el audio.}
