\section{Práctica resistencia}

25 de abril, 2025

\subsection{Fórmulas}

\subsubsection{Corriente}

\begin{equation}
    I = \frac{Q}{t}
\end{equation}

\subsubsection{Ley de Ohm}

\begin{equation}
    R = \frac{V}{I}
\end{equation}

\subsubsection{Resistencia}

\begin{equation}
    R = \rho\frac{L}{A}
\end{equation}

\subsection{Ejercicio 1}

I = 0.5A

¿Cuánta carga pasa por un alambre en 1 minuto?

Pasamos tiempo a minutos.

\begin{align*}
    t = 1 m = 60 s \\
\end{align*}

Operamos con ecuación de corriente:

\begin{align*}
    0.5A = \frac{Q}{60 s} \\
    \boxed{Q = 30 C}
\end{align*}

\subsection{Ejercicio 2}

\(R = 240 \omega\), conectada a una fuente de \(120 V\).
¿Qué corriente circula?

Despejamos corriente de Ley de Ohm:

\begin{align*}
    R = \frac{V}{I} \implies I = \frac{V}{R} \\
\end{align*}

Operamos:

\begin{align*}
    I = \frac{120 V}{240 \omega} \\
    \boxed{I = 0.5A}
\end{align*}

\subsection{Ejercicio 3}

Alambre de 2 metros, diámetro de 8 milímetros,
con \(\rho = 1.76 \cdot 10^{-18} \omega\cdot m\).
Determinar resistencia.

Operamos con fórmula de resistencia:

\begin{align*}
    R = 1.76 \cdot 10^{-18} \omega\cdot m \frac{2 m}{\pi\cdot (0.004 m)^2} \\
    \boxed{R \approx 7\cdot 10^{-14}}
\end{align*}

\section{Práctica capacitancia}

\subsection{Fórmulas}

Trabajo que necesito para llevar una carga de un lugar a otro:

\begin{equation}
    W = QV
\end{equation}

Donde \(W\) es trabajo,
\(Q\) es carga,
y \(V\) es diferencia de potencial.

\begin{equation}
    C=k\epsilon\frac{A}{d}
\end{equation}

Donde \(C\) es capacidad,
\(k\) es constante,
\(\epsilon_0\),
y \(V\) es diferencia de potencial.

Con capacitores en serie:

\begin{equation}
    \frac{1}{C_T} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2}
\end{equation}

\subsection{Ejercicio 1}

Un \(e\), carga \(1.6 \cdot 10^{-19}C\).

Dada pila de \(12 V\),
cuánto trabajo se requiere para llevar un electrón desde el terminal positivo al terminal negativo.

Operamos con fórmula de trabajo:

\begin{align*}
    W = QV \implies W = 1.6 \cdot 10^{-19}C \cdot 12 V \\
    \boxed{W = 1.92 \cdot 10^{-18} J}
\end{align*}

\subsection{Ejercicio 2}

Dada \(A = 200 cm^2\), con \(d = 0.4 cm\) y \(\epsilon_0 = 8.85\cdot10^{-12}\),
con \(K_{\text{Aire}} = 1\), determinar valor del capacitor (\(C\)).

Operamos con segunda ecuación:

\begin{align*}
    C=k\epsilon\frac{A}{d} \implies C = 1 \cdot 8.85\cdot10^{-12} \frac{0.02 m^2}{0.004 m} \\
    \boxed{4.42 \cdot 10^{-11} F}
\end{align*}

\subsection{Ejercicio 3}

\(C_1 = 3 pF\) y \(C_2 = 6 pF\). Calcular el capacitor resultante de la serie de \(C_1\) y \(C_2\).

Operamos con la fórmula de capacitancia:

\begin{align*}
    \frac{1}{C_T} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2} \implies \frac{1}{C_T} = \frac{1}{3} + \frac{1}{6} \\
    \frac{1}{C_T} = \frac{3}{6} \\
    \boxed{C_T = 2pF} \\
\end{align*}